\ifx \allfiles \undefined
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}

\input{../config/preamble}

\begin{document}
\begin{CJK}{UTF8}{bkai}

\subimport{../config/}{document-config.tex}

\fi

\providecommandx*{\Mat}[3][1=A,2=m,3=n]{%
  \ensuremath{{#1}_{{#2}\times{#3}}}}

\chapter{線性結構}

\section{陣列 (Array)}

\paragraph{}大家對陣列都不陌生，抽象意義上，陣列就是一群\textbf{有關聯}的元素排成的\textbf{序列 (Sequence)}，這個序列可以是一維的，也可以是二維以上，二維以上的陣列看來不像是序列，反而像是矩陣 (二維時) 或是一大堆數字整齊地堆在一起 (二維以上)，因此陣列又有另外的稱呼叫做\textbf{數組 (Array)}。

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) rectangle (1,1);
  \draw (1,0) rectangle (2,1);
  \draw (2,0) rectangle (3,1);
  \draw (3,0) rectangle (4,1);
  \end{tikzpicture}
  \begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) rectangle (1,1);
  \draw (1,0) rectangle (2,1);
  \draw (2,0) rectangle (3,1);
  \draw (3,0) rectangle (4,1);
  \draw (0,1) rectangle (1,2);
  \draw (1,1) rectangle (2,2);
  \draw (2,1) rectangle (3,2);
  \draw (3,1) rectangle (4,2);
  \draw (0,2) rectangle (1,3);
  \draw (1,2) rectangle (2,3);
  \draw (2,2) rectangle (3,3);
  \draw (3,2) rectangle (4,3);
  \end{tikzpicture}
  \caption{一維陣列(左)和二維陣列(右)，或稱數組、矩陣}
  \label{fig:array:1-dim-and-2-dim}
\end{figure}

\paragraph{}因為陣列是「\textbf{關係上連續}」的元素所形成的序列，所以實際上，我們有兩種作法：
\begin{enumerate}
  \item 第一種是讓他真的在實際的記憶體上連續，這就是我們常用的陣列；
  \item 第二種，我們不管他是不是在記憶體上連續，模擬連續的情形，這種又有一個名稱叫做\textbf{鏈結串列 (Linked list)}，如下圖 4.2：
\end{enumerate}

\section{大數 (Big Number)}

\paragraph{}有些時候，我們可能會存不下數字，這些存不下的數字我們稱為\textbf{大數 (Big number)}。例如整數 (integer) 最多只能存到 $2^{32}-1$ (無號)，長整數 (long integer) 最多只能存到 $2^{64}-1$ (無號)，不管是任何的程式語言，都有他的限制，那麼們要怎樣儲存一個連最強大的資料型態都不能儲存的數呢？

\paragraph{}我們用陣列來模擬。如果現在給你一個數字 $1234567890$，我們用陣列將數字一位一位儲存，如下圖 4.3。

\subsection{大數加法與減法}
\paragraph{}我們知道怎麼儲存後，接著我們要知道怎麼運算，很簡單，就像我們\textbf{小學的加減法}一般，將個位數對齊、十位數對齊、百位數對齊、$\cdots$ 以此類推，全部加起來就可以囉。當然，回憶一下我們小學的時候，算加減法一定會注意\textbf{進位和借位 (carry)}，因此我們的程式也要自己去模擬進位和借位，不同的是，我們做加減法時可以先不用處理進位，等到後來再一口氣進位。時間複雜度為 $O(n)$。

\paragraph{}以下為大數加法的虛擬碼：

\subimport{../problem/}{04-linear-list-bigint-add-and-sub.tex}

\subsection{大數乘法}

\subimport{../problem/}{04-linear-list-bigint-multi.tex}

\subsection{大數除法}

\subimport{../problem/}{04-linear-list-bigint-div.tex}

\subsection{更有效率的大數}

\subimport{../problem/}{04-linear-list-bigint-more-efficient.tex}

\section{矩陣 (Matrix)}
\subsection{定義}

\paragraph{}矩陣就是二維陣列，若說一維陣列是一個由 $n$ 個元素排成一列的結構，那麼矩陣可以看做是有 $m$ 個一維陣列並排，每個一維陣列有 $n$ 個元素排成一列。
\paragraph{}通常我們用\textbf{英文字母大寫}來稱呼矩陣，如下圖是矩陣 $A$，裡面所有元素形成一個二維陣列，其中下圖的 $a[1,1]$、$a[1,2]$、$a[1,3]$、$\cdots$、$a[1,n]$，$n$ 個元素形成一個\textbf{列 (row)}，$a[1,1]$、$a[1,2]$、$\cdots$ 等等叫做第一列，$a[2,1]$、$a[2,2]$、$\cdots$ 等等叫做第二列，以此類推；同樣地，$a[1,1]$、$a[2,1]$、$\cdots$、$a[m,1]$，$m$ 個元素形成一個\textbf{行 (column)}，$a[1,1]$、$a[2,1]$、$\cdots$、$a[m,1]$ 就是第一行。二維陣列有兩個註標，通常來說，第一個註標表示列，第二個註標表示行，例如第 $i$ 列第 $j$ 行的元素就是 $a[i,j]$。

\paragraph{}如果要描述一個矩陣的大小，我們就看他有幾列幾行，一個有 $m$ 列 $n$ 行的矩陣被稱為一個 $m\times{n}$ 矩陣，記為 \textbf{$\Mat$}。如果 $m=n$ 的話，我們稱為\textbf{方陣}，或是 $n$ 階矩陣，例如一個 $3\times{3}$ 的矩陣我們可以稱他為 $3$ 階矩陣。

\paragraph{}矩陣其他的性質眾多，以下只介紹高中才會接觸到的範圍，其他的東西，有興趣的讀者可以參考大學的一門課程「\textbf{線性代數}」。

\subimport{../problem/}{04-linear-list-matrix-def.tex}

\subsection{矩陣加法與減法}

\paragraph{}矩陣加法的規則很簡單，假設現在有兩個矩陣 $\Mat$ 和 $\Mat[B]$，兩個矩陣的\textbf{大小必須一樣}，則
\begin{align*}
A+B=a[i,j]+b[i,j]
\end{align*}
，意即 A 與 B 每個\textbf{對應元素}相加；矩陣減法和加法類似，$A-B=a[i,j]-b[i,j]$，代表 A 和 B 矩陣相減。舉例，甲國與乙國生產汽車和稻米，將去年的產量和今年的產量做成下面兩表：

\paragraph{}假設我們要計算\textbf{兩年間}，兩國所有汽車和稻米的總產量，那麼就會應用到矩陣加法：

\paragraph{}我們可以很清楚地從圖 4.13 看到矩陣加法的運算方式，如果矩陣的大小不同，也就直接代表兩個矩陣的資料沒有對應，因此不同大小的矩陣無法相加似乎挺自然的(?)，如果兩個矩陣大小一樣，但是裡面的資料屬性不同呢？以圖 4.14 來說：

\paragraph{}丙國不生產汽車，取而代之的是生產麵粉和稻米，那麼這個矩陣可以和前面兩個甲國和乙國的矩陣相加嘛？

\paragraph{}就矩陣加法而言，它是可以相加的 (因為矩陣大小相同)，矩陣加法只是提供一個\textbf{抽象的運算概念}，並無法表示兩個矩陣相加的實際意涵，就如同我們知道 $2+3=5$，但要是 $2$ 顆蘋果加上 $3$ 台汽車呢？讀者可以思考一下。

\subsection{矩陣乘法}

\paragraph{}接著我們看看矩陣乘法，不少讀者可能會認為矩陣乘法的運算複雜，但只要抓住它核心的思想，那麼矩陣乘法應是很好理解的。

\paragraph{}假設現在有兩個矩陣 $\Mat[A][m][r]$ 和 $\Mat[B][r][n]$ \textbf{(注意矩陣大小)}，做矩陣乘法後的矩陣為 $\Mat[C][m][n]$ \textbf{(注意矩陣大小)}，運算規則為：
\begin{align*}
A\times{B}=C=c[i,j]=\sum^{r}_{k=1}{a[i,k]\times{b[k,j]}}
\end{align*}

\paragraph{}看起來非常複雜？我們一步一步來分析矩陣乘法。首先，我們\textbf{再三}要注意的是，矩陣乘法的 $A$、$B$ \textbf{唯一的限制}－－$A$ 的行數要和 $B$ 的列數\textbf{相同}，圖 4.15 表示了這個條件。

\paragraph{}從圖 4.15 可以看到，矩陣乘法的方向，當我們的矩陣相乘時，前面的矩陣\textbf{橫著走}，後面的矩陣\textbf{順著往下走}，假設是 $A$ 矩陣的第 $i$ 列、$B$ 矩陣的第 $j$ 行，運算公式告訴我們這兩個相乘後會產生
\begin{align*}
c[i,j] &= a[i,1]\times{b[1,j]}+a[i,2]\times{b[2,j]}+\cdots{}+a[i,k]\times{b[k,j]}+\cdots{}+a[i,r]\times{b[r, j]}
\end{align*}
，每個 $a[i,k]$ 一定會和 $b[k,j]$ 相乘，因此 $A$ 的行數和 $B$ 的列數一定要\textbf{一樣}才能做乘法，否則會沒有對應。

\paragraph{}如果照著規則走的話，那麼最後產生的矩陣就會是一個 $m\times{n}$ 的矩陣：因為 $A$ 是 $m\times{r}$ 的矩陣，而 $B$ 是 $r\times{n}$ 的矩陣，其中我們在做乘法的過程中，我們會把 $A$ 矩陣第 $i$ 列和 $B$ 矩陣第 $j$ 行的 $r$ 個數相乘並相加，最後變成 $C$ 矩陣的一個數－－$c[i,j]$。

\paragraph{}因為 $A$ 矩陣有 $m$ 列，$C$ 矩陣也會有 $m$ 列；同理，因為 $B$ 矩陣有 $n$ 行，所以 $C$ 矩陣也依然會有 $n$ 行，總而言之，$C$ 矩陣就是個 $m\times{n}$ 的矩陣。

\subimport{../problem/}{04-linear-list-matrix-multi.tex}

\subsection{單位元素與反元素}

\subimport{../problem/}{04-linear-list-matrix-identity-inverse-element.tex}

\subsection{行列式}
\subsection{反矩陣}

\subimport{../problem/}{04-linear-list-matrix-inverse-matrix.tex}

\subsection{高斯消去法}

\subimport{../problem/}{04-linear-list-matrix-gauss.tex}

\subsection{01 矩陣與運算}

\subimport{../problem/}{04-linear-list-matrix-01-matrix.tex}

\section{鏈結串列 (Linked-List)}
\subsection{鏈結串列實作 (Implementation)}
\subsection{更多變形}
\section{堆疊 (Stack)}
\subsection{括號匹配}
\subsection{前序、中序、後序表達式}
\subsection{排隊視線問題}
\section{佇列 (Queue)}
\subsection{佇列 (Queue)}
\subsection{優先佇列 (Priority Queue)}

\ifx \allfiles \undefined

\printindex[noun]
\clearpage

\end{CJK}
\end{document}

\fi