\ifx \allfiles \undefined
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}

\providecommand*\path{../config/preamble/}
\input{../config/preamble}

\begin{document}
\begin{CJK}{UTF8}{bkai}

\subimport{../config/}{document-config.tex}
\setcounter{chapter}{7}

\fi

\tikzset{plain/.style={
	draw=none,
	fill=none
}}
\tikzset{array block/.style={
	draw,
	rectangle,
	fill=black!10,
	minimum height=\sz,
	minimum width=\sz
}}
\tikzset{selected array block/.style={
	draw,
	rectangle,
	fill=black!30,
	minimum height=\sz,
	minimum width=\sz
}}

\chapter{樹形結構}\label{tree:chap}

\section{樹 (Tree)}

\subsection{緒論 (Introduction)}

\subsection{樹的表示法 (Representation of Tree)}

\subsection{樹的性質 (Properties of Tree)}

\subsection{樹的遍歷 (Traversal of Tree)}
\subsection{二元搜尋樹 (Binary Search Tree)}
\subsection{一般樹轉二元樹}

\section{基礎樹論 (Basic Tree Theory)}

\subsection{最長路徑問題 (Longest Path Problem)}

\section{常用樹形結構}

\subsection{并查集 (Disjoint Sets, Union-find Sets)}

\paragraph{}現在，如果有很多集合，而且兩兩集合間沒有交集，那麼這些集合被稱為互斥集 (Disjoint Sets)。簡單的例子即 A={1,2,3} 和 B={4,5,6} 是互斥集。生活上也有許多例子都有互斥集的性質，例如：社團分組，每個組的組員都只會待在一個組別 (正常情況)；把一百本書打包成三箱，每本書都是完整的；......等等。因此遇到類似問題時，我們會使用互斥集的概念來解決此類問題。

\paragraph{}集合通常作以下運算：交集、聯集、差集三種運算。

\paragraph{}交集運算 (Intersection) 指的就是多個集合中，取所有集合中共有的元素，形成一個新的集合。運算上，我們用AB表示取集合 A 和 B 的交集。例如兩個集合 A={1,2,3}、B={2,3,4} 的交集就是 {2,3}；三集合 X={1,2}、Y={2,3}、Z={1,3}，雖然這三個集合中，X 和 Y 的交集為 {2}、Y 和 Z 交集為 {3}、X 和 Z 交集為 {1}，但沒有一個元素是這三個集合所共有的，因此 X、Y、Z 的交集是一個集合但是沒有元素，這種集合我們稱為空集合 (Empty Set)，記為 ，直得一提的是，雖然三個的交集是空集合，但因為兩兩間不為空集合，因此 X、Y、Z 並非互斥集。圖 8.21 用文氏圖來表現交集運算。

\paragraph{}聯集運算 (Union) 在多個集合中，取出所有在任意集合中出現過的元素，形成一個新的集合。計算上用AB表示取集合 A 和 B 的聯集。例如兩個集合 A={1,2,3}、B={2,3,4} 的聯集為 {1,2,3,4} ，元素 1 曾在第一個集合出現過， 4 曾在第二個集合出現過，而 2 和 3 曾在兩個集合都出現過。三集合 X={1,2}、Y={2,3}、Z={1,3}，其聯集為 {1,2,3} 。圖 8.22 表示聯集運算。

\paragraph{}差集運算 (Difference) 是在兩個集合中，取出一個集合擁有、但另一個集合沒有的元素，形成一個新的集合。運算上，我們以A-B表示取 A 和 B 的差集。例如，有兩個集合 A={1,2,3}、B={2,3,4}，如果我們求 A - B 的話，我們會得到 {1}，因為 1 出現在 A 但是沒有出現在 B， 2 和 3 不僅出現在 A 而且出現在 B；同樣地，如果我們求 B - A 的話會求得 {4}，因此 A - B 和 B - A 是不同的，這代表差集運算是不可交換的！下圖表示差集運算。

\paragraph{}差集運算可以用交集和聯集來表示，現在一個差集A-B，如果用交集來表示，我們可以表示成A-AB；如果我們用聯集來表示，則為AB-B。

\paragraph{}回來看互斥集，如果我們對互斥集作運算，我們會發現有趣的事情：因為互斥集最大的特性是：任意兩個集合沒有共同交集，因此做交集運算必為空集合；如果我們做聯集運算，會發現新形成的集合恰好是兩個集合的所有元素直接合併；如果做差集運算，會發現兩個集合的差集即是其中一個集合，例如兩個集合 A={1,2} 和 B={3,4} 中，A - B 會得到 A，B - A 會得到 B，因為從先前我們得到的結論：差集運算可以用交集來表示，不難發現AB為空集合。

\paragraph{}綜合以上結論，互斥集作交集運算和差集運算沒有多大意義，因此我們會把注意力放在聯集運算上。另外，在這類型的題目中，往往會詢問任意兩個元素是否在同一集合中，因此我們建構一種資料結構叫做并查集 (Union-Find Set)，其重點在於如何合併 (Union) 和查詢 (Find)。

\paragraph{}并查集主要應用在一類問題：有 n 個人要分組，但是我們不知道彼此確切的組別，只知道某兩個人是同一組、或是不同組之類的訊息，而現在我們要問三種問題：

第一、任意兩個人 a、b 是否同組；
第二、某一人 c 所在的組別有多少人；
第三、最多總共有多少組別。

\paragraph{}最直觀的想法，就是把每個人都實際分組，人和組別都以編號表示，如表 8.24，我們看到第 9 人被分在第 1 團，第 1、3、4、8 人被分在第 2 團，第 2、5 人被分在第 3 團，...... 以此類推。


\subsubsection{Disjoint-set Forest}

\subsection{堆積 (Heap)}
\subsubsection{二元堆積 (Binary Heap)}
\subsubsection{堆積排序法 (Heap Sort)}

\subsection{平衡二元樹 (Balancing Binary Tree)}

\paragraph{}\index[noun]{平衡樹}{\textbf{平衡樹} (Balacing Tree)} 是一種的樹，他所有子樹的高度相差\textbf{不會超過} 1，在此我們會特別討論\textbf{平衡二元樹}，又稱為\textbf{\index[noun]{自平衡二元樹}{自平衡二元樹}} (Self-Balancing Binary Tree)，也就是高度相差不超過 1 的二元樹，目的是為了避免極端測資。以二元搜尋樹作為例子，若我們插入的數字恰好是遞增或遞減排序時，因為二員搜尋樹插入的特性，會使得整棵樹退化成\textbf{鏈狀}，此時查詢操作就會由原本的 $\bigo{(\lg{n})}$ 退化為 $\bigo{(n)}$，下圖是依序插入 1、2、3、4、5 的二元搜尋樹。

\paragraph{}常見的平衡樹有：\index[noun]{線段樹}{\textbf{線段樹}}、\index[noun]{AVL 樹}{AVL 樹}、\index[noun]{2-3-4 樹}{2-3-4 樹}、\index[noun]{B 樹}{B 樹}、\index[noun]{紅黑樹}{紅黑樹}、\index[noun]{伸展樹}{\textbf{伸展樹}}、\index[noun]{樹堆}{\textbf{樹堆}}、\index[noun]{節點大小平衡樹}{\textbf{節點大小平衡樹}}等等。其中以線段樹、伸展樹、樹堆、節點大小平衡樹等最為常用在競賽中，因為他們在編寫時\textbf{難度較低}，又有不錯的\textbf{應用彈性}，常常成為比賽時強大的利器。

\subsection{淺談區間查詢問題 (Range Query Problem)}\label{tree:subsec:rqp}

\paragraph{}\index[noun]{區間查詢問題}{\textbf{區間查詢問題} (Range Query Problem)} 是一類問題，通常有兩個特性：
\begin{itemize}
\item 查詢內容會在\textbf{特定的區間}內執行
\item 會有\textbf{多次查詢}
\end{itemize}
\paragraph{}基於以上兩點特性，解決這類型的演算法必須要能夠針對大量的查詢去做優化。而區間查找問題需要搜尋的資料形式有很多種，我們會針對以下兩種作探討：
\begin{itemize}
\item \index[noun]{區間求和查詢問題}{\textbf{區間求和查詢} (Range Sum Query)}：此類型問題會詢問一個區間內數值總和
\item \index[noun]{區間極值查詢問題}{\textbf{區間極值查詢} (Range Minimum Query)}：又稱為 \textbf{RMQ 問題}，會詢問一段區間內的最大值或最小值，在本章第 \ref{tree:sec:rmq} 節會有更深入的探討
\end{itemize}

\subsubsection{靜態查詢}

\paragraph{}以一維的區間求和查詢為例：給你 $n$ 個整數 $a_1,a_2,\cdots{},a_n$，以及 $q$ 筆詢問，每次詢問都是求介於 $a_i$ 到 $a_j$ 所有數字的和。

\paragraph{}最直觀的做法就是每次直接對 $a_i$ 到 $a_j$ 求和，假設現在有 9 個數字 $(1,5,4,8,7,2,6,4,3)$，我們要查詢 $a_3$ 到 $a_7$ 的數字和，我們知道用直觀法將它求和可以得到 $4+8+7+2+6=27$，如圖 \ref{tree:fig:rsq:naive}，總查詢時間複雜度為 $\bigo{(qn)}$。

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
% array element definition
\def\arr{1,5,4,8,7,2,6,4,3};
%\def\x{0}; % x pos of arr
%\def\y{0}; % y pos of arr
% size of each node
\def\sz{10mm}
% 繪製 array
%\node[plain] { A };
\foreach \item [count=\i] in \arr
{
	\ifthenelse{2<\i \AND \i<8}{"\node[selected array block] at (\i*\sz,0) {\item};"}{"\node[array block] at (\i*\sz,0) {\item};"}
	\node[plain] at (\i*\sz,0.8*\sz) {$a_\i$};
}
\end{tikzpicture}
\caption{區間求和查詢－－直觀法}
\label{tree:fig:rsq:naive}
\end{figure}

\paragraph{}然而這個時間複雜度是\textbf{不夠理想}的，我們在第 \ref{dp:chap} 章動態規劃時有學過一個較快的作法：利用 DP 我們先求出前綴和 $b_k=\displaystyle\sum_{i=1}^{k}{a_i}$ 的和，當我們要求 $a_i$ 到 $a_j$ 時，就直接計算 $b_j-b_{i-1}=\displaystyle\sum_{k=i}^{j}{a_k}$，如此做法，我們需要 $\bigo{(n)}$ 預處理的時間，每次查詢複雜度為 $\bigo{(1)}$，總查詢的時間複雜度為 $\bigo{(q)}$，如圖 \ref{tree:fig:rsq:dp}。

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
% array element definition
\def\arr{1,5,4,8,7,2,6,4,3};
%\def\x{0}; % x pos of arr
%\def\y{0}; % y pos of arr
% size of each node
\def\sz{10mm}
% 畫出 array
%\node[plain] { A };
\foreach \item [count=\i] in \arr
{
	\ifthenelse{2<\i \AND \i<8}{"\node[selected array block] at (\i*\sz,0) {\item};"}{"\node[array block] at (\i*\sz,0) {\item};"}
	\node[plain] at (\i*\sz,0.8*\sz) { $a_\i$ };
}
\edef\myres{0}
\foreach \item [count=\i] in \arr
{
	\pgfmathparse{int(\myres+\item)}
	\xdef\myres{\pgfmathresult}
	\ifthenelse{\i=2 \OR \i=7}{"\node[selected array block] at (\i*\sz,0-2*\sz) {\myres};"}{"\node[array block] at (\i*\sz,0-2*\sz) {\myres};"}
	\node[plain] at (\i*\sz,0.8*\sz-2*\sz) { $b_\i$ };
}
\end{tikzpicture}
\caption{區間求和查詢－－動態規劃}
\label{tree:fig:rsq:dp}
\end{figure}

\subsubsection{動態查詢}

\paragraph{}上述的問題我們稱為「靜態」的區間查詢問題，若我們在詢問中多了一些操作，使得我們可以去隨時隨地\textbf{修改}某些數字的值，此時會發生什麼事呢？

\paragraph{}我們發現上面的直觀法時間複雜度依然不變，總查詢的複雜度依然是 $\bigo{(qn)}$，但是動態規劃的精隨在於前綴和，若是以上述的例子而言，如果我們在詢問中修改了 $a_1$ 的值，那麼勢必會影響到 $b_1$ 到 $b_9$，這將使得 DP 方法的總時間會退化成 $\bigo{(qn)}$。

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
% array element definition
\def\arr{1,5,4,8,7,2,6,4,3};
%\def\x{0}; % x pos of arr
%\def\y{0}; % y pos of arr
% size of each node
\def\sz{10mm}
%\node[plain] { A };
\foreach \item [count=\i] in \arr
{
	\ifthenelse{\i=3}{"\node[selected array block] at (\i*\sz,0) {\item};"}{"\node[array block] at (\i*\sz,0) {\item};"}
	\node[plain] at (\i*\sz,0.8*\sz) {$a_\i$};
}
\edef\myres{0}
\foreach \item [count=\i] in \arr
{
	\pgfmathparse{int(\myres+\item)}
	\xdef\myres{\pgfmathresult}
	\ifthenelse{\i>2}{"\node[selected array block] at (\i*\sz,0-2*\sz) {\myres};"}{"\node[array block] at (\i*\sz,0-2*\sz) {\myres};"}
	\node[plain] at (\i*\sz,0.8*\sz-2*\sz) {$b_\i$};
}
\end{tikzpicture}
\caption{修改 $a_3$ 會影響到的範圍}
\label{tree:fig:rsq:dynamic}
\end{figure}

\paragraph{}我們將建表、修改、查詢拆開來看，我們可以知道在動態區間查詢問題中，這兩種解題策略的時間複雜度：

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|ccc}
& 建表 & 單次修改 & 單次查詢\\
\hline
\hline
直觀法 & (不須建表) & $\bigo{(1)}$ & $\bigo{(n)}$\\
動態規劃 & $\bigo{(n)}$ & $\bigo{(n)}$ & $\bigo{(1)}$
\end{tabular}
\caption{直觀法、動態規劃的時間複雜度}
\label{tree:tab:rsq:time}
\end{table}

\paragraph{}從表 \ref{tree:tab:rsq:time} 可以看出，儘管兩種演算法耗費時間的部分不同，但是在動態查詢問題中，兩者均要消耗 $\bigo{(qn)}$ 的時間，於是我們想知道，能不能有一套新的策略，使得查詢的速度不比 DP 快，修改的速度也不比直觀法快，但同時整體的時間可以降到可接受的範圍呢？

\subsubsection{分治策略}

\paragraph{}其中一個思路就是沿用 DP 的想法，但是我們不需要一口氣建出一整條陣列的前綴和，我們採用常常用的「\index{分治法}{\textbf{分治}}」思想：我們把陣列拆成兩半，個別建出前綴和，這樣一來我們可以減少被修改值的數量，同時也可以兼顧快速查詢的優點，如圖 \ref{tree:fig:rsq:dnc}。

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
% array element definition
\def\arr{1,5,4,8,7,2,6,4,3};
%\def\x{0}; % x pos of arr
%\def\y{0}; % y pos of arr
% size of each node
\def\sz{10mm}
%\node[plain] { A };
\foreach \item [count=\i] in \arr
{
	\ifthenelse{\i=3}{"\node[selected array block] at (\i*\sz,0) {\item};"}{"\node[array block] at (\i*\sz,0) {\item};"}
	\node[plain] at (\i*\sz,0.8*\sz) {$a_\i$};
}
\edef\myres{0}
\foreach \item [count=\i] in \arr
{
	\ifthenelse{\i<5}{%
		\pgfmathparse{int(\myres+\item)}
		\xdef\myres{\pgfmathresult}
		\ifthenelse{\i>2}{"\node[selected array block] at (\i*\sz-0.3*\sz,-2*\sz) {\myres};"}{"\node[array block] at (\i*\sz-0.3*\sz,-2*\sz) {\myres};"}
		\node[plain] at (\i*\sz-0.3*\sz,0.8*\sz-2*\sz) {$b_\i$};
	}{}
}
\edef\myres{0}
\foreach \item [count=\i] in \arr
{
	\ifthenelse{\i>4}{%
		\pgfmathparse{int(\myres+\item)}
		\xdef\myres{\pgfmathresult}
		\node[array block] at (\i*\sz+0.3*\sz,0-2*\sz) {\myres};
		\node[plain] at (\i*\sz+0.3*\sz,0.8*\sz-2*\sz) {$b_\i$};
	}{}
}
\end{tikzpicture}
\caption{二分後，修改 $a_3$ 會影響到的範圍}
\label{tree:fig:rsq:dnc}
\end{figure}

\paragraph{}但是這樣還不夠，儘管我們減少被修改的數量，但是在最糟的情形下，每次修改的時間複雜度依然是 $\bigo{(n)}$ ($\displaystyle{n\over{2}}$，比剛才少了一半)，如果我們繼續分割 \texttt{b} 陣列，直到它只剩下最多兩個數字的前綴和，我們發現每個部份的第一個元素 $b_i$ 都會恰好是 $a_i$ 的值，如圖 \ref{tree:fig:rsq:dnc3} 中 $b_1,b_3,b_5,b_7,b_9$。

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
% array element definition
\def\arr{1,5,4,8,7,2,6,4,3};
%\def\x{0}; % x pos of arr
%\def\y{0}; % y pos of arr
% size of each node
\def\sz{10mm}
% a 陣列
\foreach \item [count=\i] in \arr
{
	\node[array block] at (\i*\sz,0) {\item};
	\node[plain] at (\i*\sz,0.8*\sz) {$a_\i$};
}
% b 陣列
\edef\myres{0}
\foreach \item [count=\i] in \arr
{
	\pgfmathparse{int(Mod(\i,2))}
	\xdef\modi{\pgfmathresult}
	\ifnum\modi>0
		\edef\myres{0}
	\fi
	\pgfmathparse{int(\myres+\item)}
	\xdef\myres{\pgfmathresult}
	
	\pgfmathparse{int((\i+1)/2)}
	\pgfmathparse{\i-0.9+0.3*\pgfmathresult}
	\ifnum\modi>0
		\node[selected array block] at (\pgfmathresult*\sz,-2*\sz) {\myres};
	\else
		\node[array block] at (\pgfmathresult*\sz,-2*\sz) {\myres};
	\fi
	\node[plain] at (\pgfmathresult*\sz,0.8*\sz-2*\sz) {$b_\i$};
}
\end{tikzpicture}
\caption{持續切割小問題，直到不能再切割，會發現有許多重複資料點}
\label{tree:fig:rsq:dnc3}
\end{figure}

\paragraph{}此時不難發現前綴和在過度分治下，會留下許多重複的資訊，但是這也是一個很好的轉折點，如果我們把這些重複的資訊拿掉，此時分治的方向就變成\textbf{陣列的長度}，我們引入分治的精隨－－\index{遞迴}{\textbf{遞迴}}，每一次遞迴就是求兩數的和，而每一次遞迴後新陣列的長度是原陣列的\textbf{一半}，如此反覆下去，會得到一種嶄新的樹形資料結構－－\textbf{線段樹}，稍後會介紹。

\paragraph{}另外一種分治的想法是，我們用「\textbf{分塊}」的思想下去實作，每一塊去求所有數字的\textbf{區間和}。一種分塊的方法是我們把 $n$ 個數字分成 $\sqrt{n}$ 塊，每一塊都有 $\bigo{(\sqrt{n})}$ 個數字，如圖 \ref{tree:fig:rsq:block}，第一塊的區間是 $a_1$ 到 $a_3$、第二塊是 $a_4$ 到 $a_6$、以此類推，此時稱為\index[noun]{塊狀表}{\textbf{塊狀表}}。

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
% array element definition
\def\arr{1,5,4,8,7,2,6,4,3};
%\def\x{0}; % x pos of arr
%\def\y{0}; % y pos of arr
% size of each node
\def\sz{10mm}
% a 陣列
\foreach \item [count=\i] in \arr
{
	\node[array block] at (\i*\sz,0) {\item};
	\node[plain] at (\i*\sz,-0.9*\sz) {$a_\i$};
}
% b 陣列
\edef\myres{0}
\foreach \item [count=\i] in \arr
{
	\pgfmathparse{int(Mod(\i,3))}
	\xdef\modi{\pgfmathresult}
	\ifnum\modi=1
		\edef\myres{0}
	\fi
	\pgfmathparse{int(\myres+\item)}
	\xdef\myres{\pgfmathresult}

	\ifnum\modi=0
		\node[array block,minimum width=3*\sz] at (\i*\sz-\sz,\sz) {\myres};
	\fi
}
\end{tikzpicture}
\caption{塊狀表}
\label{tree:fig:rsq:block}
\end{figure}

\paragraph{}我們可以觀察一下這種資料結構，當我們修改 ...。

\paragraph{}我們發現：第一塊的區間有涵蓋到 $a_3$ 到 $a_7$，但是只有「部分」涵蓋到，因此我們就直接把對 $a_3$ 取值；接著第二塊的區間完全在 $a_3$ 到 $a_7$ 內，這時我們就不必往下取 $a_4$、$a_5$、$a_6$ 的值，直接將原本已經求和的 ($a_4$ 到 $a_6$) 取出來；第三塊如同第一塊的方法，將 $a_7$ 取值。最後將所有取到的值加起來 $4+17+6=27$。

\paragraph{}塊狀表類似直觀法和動態規劃之間的折衷方案：我們一方面保留暴搜的優勢，也就是每次擁有快速改值的特性 (在暴搜中是 $\bigo{(1)}$ 改值)；另一方面，我們也希望擁有動態規劃中，快速求和的性質 (在 DP 中是 $\bigo{(1)}$ 求和)。於是折衷就形成了「塊狀表」的構造。

\paragraph{}塊狀表的時間複雜度為 $\bigo{(n)}$ 預處理，每次查詢的時間複雜度為 $\bigo{(\sqrt{n})}$，總查詢時間複雜度為 $ \bigo{(q\sqrt{n})}$，較直觀法和動態規劃相比都還要平均。

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|cccc}
& 建表 & 單次修改 & 單次查詢 & 額外空間\\
\hline
\hline
直觀法 & (不須建表) & $\bigo{(1)}$ & $\bigo{(n)}$ & $\bigo{(1)}$\\
動態規劃 & $\bigo{(n)}$ & $\bigo{(n)}$ & $\bigo{(1)}$ & $\bigo{(n)}$\\
塊狀表 & $\bigo{(n)}$ & $\bigo{(1)}$ & $\bigo{(\sqrt{n})}$ & $\bigo{(\sqrt{n})}$
\end{tabular}
\caption{加上塊狀表的時間複雜度比較}
\label{tree:tab:rsq:block:time}
\end{table}

\subsection{線段樹與樹狀數組}

\subsubsection{線段樹 (Range Query Tree)}

\paragraph{}\index[noun]{線段樹}{\textbf{線段樹}}首次在 2001 年出現，是競賽中一種被廣泛活用的資料結構，但在這之前早就有線段樹 (Segment Tree) 此一資料結構，因此為了顧及習慣以及避免混淆，在此中文依然稱之為線段樹，而英文暫定為 Range Query Tree。

\paragraph{}就如第 \ref{tree:subsec:rqp} 小節所說，線段樹是可以用來解決查詢問題，接下來我們繼續用\index[noun]{區間求和查詢問題}{動態區間求和問題}來舉例。

\begin{algorithm}[h]
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Initialize}{}
\Statex
\EndFunction
\end{algorithmic}
\caption{初始化線段樹}
\label{tree:alg:seg:init}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[h]
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Query}{}
\Statex
\EndFunction
\end{algorithmic}
\caption{查詢範圍}
\label{tree:alg:seg:query}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[h]
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Modify}{}
\Statex
\EndFunction
\end{algorithmic}
\caption{修改線段樹}
\label{tree:alg:seg:modify}
\end{algorithm}

\subsubsection{樹狀數組 (Binary Indexed Tree, BIT)}

\paragraph{}\index[noun]{樹狀數組}{\textbf{樹狀數組}}，又稱二元索引樹 (Binary Indexed Tree)、Fenwick 樹 (Fenwick Tree)，可以看作是變形的線段樹。

\begin{algorithm}[h]
\begin{algorithmic}[1]
\Function{LowBit}{$t$}
  \State \Return{$t\textsc{ And }(-t)$}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\caption{樹狀數組的核心概念－－最低位元}
\label{tree:alg:bit:lowbit}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[h]
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Query}{$t$}
  \State $result\gets{0}$
  \While{$t>0$}
    \State $result\gets{result+Tree_{bit}[t]}$
    \State $t\gets{t-\Call{LowBit}{t}}$
  \EndWhile
  \State \Return{$result$}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\caption{查詢樹狀數組}
\label{tree:alg:bit:query}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[h]
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Modify}{$t,\Delta$}
  \While{$t\leq{Tree_{bit}.\Call{Size}{}}$}
    \State $Tree_{bit}[t]\gets{Tree_{bit}[t]+\Delta}$
    \State $t\gets{t+\Call{LowBit}{t}}$
  \EndWhile
\EndFunction
\end{algorithmic}
\caption{修改樹狀數組}
\label{tree:alg:bit:modify}
\end{algorithm}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|ccccc}
& 建表 & 單次修改 & 單次查詢 & 額外空間 & 編寫難度\\
\hline
\hline
直觀法 & (不須建表) & $\bigo{(1)}$ & $\bigo{(n)}$ & $\bigo{(1)}$ & 易\\
動態規劃 & $\bigo{(n)}$ & $\bigo{(n)}$ & $\bigo{(1)}$ & $\bigo{(n)}$ & 易\\
塊狀表 & $\bigo{(n)}$ & $\bigo{(1)}$ & $\bigo{(\sqrt{n})}$ & $\bigo{(\sqrt{n})}$ & 中\\
線段樹 & $\bigo{(n)}$ & $\bigo{(\lg{n})}$ & $\bigo{(\lg{n})}$ & $\bigo{(n)}$ & 中\\
樹狀數組 & $\bigo{(n\lg{n})}$ & $\bigo{(\lg{n})}$ & $\bigo{(\lg{n})}$ & $\bigo{(1)}$ & 易\\
\end{tabular}
\caption{綜合比較}
\label{tree:tab:rsq:total:time}
\end{table}

\subsubsection{區間修改與延遲標記 (Lazy)}

\subsection{高維樹}

\subsubsection{四分樹與八分樹}

\subsubsection{K-d 樹}

\subsubsection{樹套樹}

\section{更多平衡二元樹}

\subsection{AVL 樹}

\subsection{紅黑樹 (Red-black Tree)}

\subsection{伸展樹 (Splay Tree)}

\subsection{節點大小平衡樹 (Size Balanced Tree)}

\subsection{樹堆 (Treap, Tree + Heap)}

\subsection{ZKW 線段樹}

\paragraph{}約在 2010 年 8 月，張昆瑋《統計的力量－－線段樹全接觸》。

\section{LCA 和 RMQ 問題}

\subsection{LCA 問題 (Least Common Ancestor)}

\subsubsection{樸素算法}

\subsubsection{線上 LCA 演算法}

\subsubsection{離線 LCA 演算法－－Tarjan 演算法}

\subsection{RMQ 問題 (Range Maximum/Minimum Query)}\label{tree:sec:rmq}

\subsubsection{樸素與遞推算法}
\subsubsection{線段樹與樹狀數組}

\subsection{ST 算法 (Sparse Table)}
\subsection{±1 RMQ}
\subsection{LCA 轉化為 RMQ}
\subsection{一般性 LCA 及 RMQ 問題}
\subsection{笛卡兒樹 (Cartesian Tree)}

\ifx \allfiles \undefined
\printindex[noun]

\clearpage
\end{CJK}
\end{document}
\fi
